\documentclass{sig-alternate-05-2015}

\usepackage[english,brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{url}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{blindtext}

\usepackage{graphicx}

%\tracingpatches
\patchcmd{\abstract}{\titlepage}{\thispagestyle{empty}}{}{}
\patchcmd{\endabstract}{\endtitlepage}{\clearpage}{}{}
\newenvironment{poliabstract}[1]
{\renewcommand{\abstractname}{#1}\begin{abstract}}
        {\end{abstract}}

\graphicspath{ {./images/} }

\begin{document}

% DOI
%\doi{}

% ISBN
%\isbn{}

%Conference
\conferenceinfo{WPCCG '16}{Setembro 28, 2016, Ponta Grossa, Paran\'{a}, Brasil}

\title{Detecção de Falhas em Painéis Fotovoltaicos Usando Imagens Infravermelhas de Baixa Resolução Geolocalizadas}

\numberofauthors{2} 
\author{
% 1st. author
    \alignauthor
    Clécius J. Martinkoski\\
    \affaddr{PPGCC - Universidade Tecnológica Federal do Paraná}\\
    \affaddr{Av. Monteiro Lobato, s/n - Km 04}\\
    \affaddr{Ponta Grossa, Paraná}\\
    \email{clecius.martinkoski@gmail.com}
% 2nd. author
    \alignauthor
    Ionildo José Sanches\\
    \affaddr{PPGCC - Universidade Tecnológica Federal do Paraná}\\
    \affaddr{Av. Monteiro Lobato, s/n - Km 04}\\
    \affaddr{Ponta Grossa, Paraná}\\
    \email{ijsanches@gmail.com}
}
\date{\today}

\maketitle

\selectlanguage{brazil}
\begin{abstract}
\section*{RESUMO}\normalsize%\ninept
A termografia infravermelha é um método não destrutivo e pode ser utilizada na avaliação de módulos fotovoltaicos com o objetivo de detectar falhas. Este artigo propõe uma metodologia para analisar a saúde de um parque fotovoltaico usando uma câmera infravermelha de baixa resolução e informações georeferenciadas, movendo o ponto de vista do observador e provendo uma relação de grande custo-benefício em compasso com as tendências de microgeração residencial.

\end{abstract}

\keywords{
    \section*{Palavras-chave}\normalsize 
    Imagens infravermelhas, Processamento de imagens, Painéis fotovoltaicos, Energias renováveis.
    
}

\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
\section*{ABSTRACT}\normalsize%\ninept
The infrared thermography is a non-destructive method and can be used for the evaluation of photovoltaic modules in order to detect faults. This paper proposes a methodology to analyse of photovoltaic park health using a low resolution infrared camera and georeferenced information moving the observer point of view to provide a high cost-benefit relation in compass to residential microgeneration tendencies.

\end{abstract}

\keywords{
    \section*{Keywords}\normalsize 
    Infrared Imaging, Image Processing, Photovoltaic, Renewable energies.
}

\selectlanguage{brazil}

\section{Introdução}
Com a crescente demanda de energia elétrica e o agravamento dos impactos ambientais gerados pelos métodos tradicionais de geração, tem-se popularizado as ditas energias renováveis, dentre as quais se destacam a energia eólica e a energia solar fotovoltaica, sendo estas o presente e o futuro da geração renovável respectivamente \cite{pearce:pathtofuture}.

A energia solar fotovoltaica é a terceira fonte de energia renovável mais importante, atrás da hidráulica e eólica. Ela desponta com uma crescente popularidade devido as recentes políticas de micro e mini geração, que permitem uma matriz energética distribuída com menores custos de transmissão. Entretanto, a mesma sofre limitações tecnológicas e orçamentárias para sua popularização em massa \cite{dias:gdbr}.

Um dispositivo de termografia infravermelho é usado para converter radiação infravermelha, emitida pela superfície de um corpo, em impulsos elétricos que podem ser visualizados através de uma imagem em escala de cinza ou colorida utilizando pseudo-cores.

Para efetuar a detecção dos pontos de falha de forma não intrusiva e com antecipação para viabilizar a manutenção preventiva, tem-se optado pelas imagens infravermelhas. Pontos quentes como nas figuras \ref{img:pvpanelcomp} e \ref{img:irpvhotspot}, que comumente estão associados a células defeituosas ou a regiões de sombreamento, podem vir a danificar a placa \cite{acciani:thermoanalysis}. Este tipo de pesquisa vem sendo alvo de vários estudos durante os últimos anos \cite{acciani:thermoanalysis}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{pvpanelircomp}
    \caption{Imagens de painéis fotovoltaicos. (a) Imagem na faixa do espectro visível e (b) na faixa do espectro infravermelho \cite{site:casaenergeticapvterm}.}
    \label{img:pvpanelcomp} 
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{irpvhotspot}
    \caption{Imagem infravermelha de um painel fotovoltaico com falhas \cite{garcia:analiseterm}.}
    \label{img:irpvhotspot} 
\end{figure}

Também é sabido que as tecnologias aplicadas ao uso de termografia infravermelha, são incompatíveis, sob a perspectiva de custos, com a visão da mini e micro geração, tornando proibitiva a disseminação dessas tecnologias nestes cenários \cite{battalwar:ircamera}.

A utilização da termografia infravermelha, objetivo desta pesquisa, contextualiza-se nas restrições orçamentarias delimitadas nos cenários de mini e micro geração. Para esta adequação faz-se necessário o uso de equipamentos mais limitados, como câmeras infravermelhas de baixa resolução e baixo volume, que possam inclusive serem acopladas a pequenos drones para realizar as inspeções. 

O foco deste trabalho é compilar as tecnologias existentes na área de análise termográfica com infravermelho aplicadas a painéis fotovoltaicos, observando da perspectiva de equipamentos limitados e utilizar de tecnologia via \textit{software} para maximizar a qualidade dos diagnósticos e a eficiência do conjunto.


\section{Metodologia de Pesquisa}
Para atingir o objetivo proposto pautar-se-á nos estudos recentes de análise termográfica de painéis fotovoltaicos, que têm apresentado um resultado bem satisfatório na eficiência de detecção de problemas \cite{ieee:irpvreview}. O foco é aplicar este conhecimento compilado em imagens de baixa resolução, com deslocamento do observador em direção ao ponto quente, para obter um diagnóstico mais preciso sem a necessidade de um \textit{hardware} de captura de imagens térmicas muito avançado.

Para viabilizar o mapeamento de grandes áreas, com uso de câmeras infravermelhas de baixa resolução, será deslocado espacialmente o observador, que permitirá uma aproximação em direção ao ponto quente para obtenção de novas imagens refinadas. Assim executando, recursivamente, até que se possa determinar qual o ponto onde a falha se encontra efetivamente.

O deslocamento do observador será baseado na imagem, para determinar se há ou não uma anomalia, no ponto geográfico onde foi capturado e a direção em que a imagem foi obtida, podendo-se assim determinar para onde o observador deve se deslocar para refinamento da imagem obtida. O processo será repetido até que a informação da imagem seja suficientemente precisa para acusar o ponto em que o ponto quente realmente se encontra.

O cenário simulado será de um conjunto de placas distribuídas em pontos georreferenciados. As imagens serão obtidas de algum destes pontos e baseada na sua localização, direção e informações contidas nas mesmas. O algoritmo fará a análise e decidirá o deslocamento do ponto de aquisição das imagens, visando refinar a detecção do ponto quente e determinar em qual ponto dentro da matriz de placas que ele se encontra.

Espera-se obter um índice de detecção de falhas grande em uma área extensa mesmo com imagens de baixa resolução, demonstrando que a aproximação física do ponto de observação é uma alternativa viável a câmeras térmicas de alta resolução.

Os testes serão executados com imagens reais obtidas de painéis fotovoltaicos e serão enviadas ao algoritmo com sua determinada localização geoespacial. As imagens serão tanto de painéis normais quanto de painéis com pontos quentes. Analisando o seu funcionamento, será possível determinar quão eficiente e ágil é o método para detectar pontos quentes a uma distância relativamente grande.

\section{Conclusão}
O uso de termografia infravermelha apesar de bem aplicado em cenários específicos ainda apresenta resistência a popularização. Desta forma, a utilização de câmeras de baixa resolução, aliada ao deslocamento inteligente do observador para otimizar a detecção em grandes áreas, poderá ser uma alternativa viável para aplicação em micro e mini geração, viabilizando aplicações como detecção em um conjunto de casas que podem dividir o ônus financeiro e se beneficiar de um monitoramento ostensivo e eficiente dos painéis fotovoltaicos instalados.

A simulação computacional do cenário através da aquisição de imagens, suas respectivas coordenadas e coleta de informações de saída, bem como instrução de deslocamento ou informação de falha, possibilita uma visão desacoplada do algoritmo e maximiza as possibilidades de aplicações práticas e a integração com outros estudos.

Como uma intenção de pesquisa, este artigo já denota o rumo da pesquisa a curto prazo, tendo por objetivo corroborar as hipóteses e determinar a viabilidade e aplicabilidade da técnica supracitada.

Sob uma ótica de longo prazo as possibilidades de trabalhos futuros perpassam por análises práticas da técnica sobre parques já existentes, comparativos sobre o uso desta técnica com relação as já existentes, refinamento do processo de detecção e aproximação através de variadas metaheurísticas. 

\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{refs}  

\end{document}